[Ngau_Tau_Kok_2016.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ngau_Tau_Kok_2016.jpg "fig:Ngau_Tau_Kok_2016.jpg")
[Amoy_Gardens.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Amoy_Gardens.jpg "fig:Amoy_Gardens.jpg")**牛頭角**（）位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[觀塘區西北部](../Page/觀塘區.md "wikilink")，位置為[佐敦谷以南](../Page/佐敦谷.md "wikilink")，[九龍灣以東](../Page/九龍灣.md "wikilink")，[秀茂坪以西](../Page/秀茂坪.md "wikilink")，[觀塘市中心之西北](../Page/觀塘市中心.md "wikilink")，主要為[住宅區](../Page/住宅.md "wikilink")。

## 地名源由

在九龍灣填海前，因牛頭角海灣的海岸線與[牛角相似而得名](../Page/牛.md "wikilink")\[1\]\[2\]，並對望隔岸的[土瓜灣](../Page/土瓜灣.md "wikilink")[馬頭角](../Page/馬頭角.md "wikilink")。另有**牛頭寮**一名\[3\]，或跟後來的寮屋區有關。

## 歷史

[Map_of_Hong_Kong_in_First_Convention_of_Peking_in_1860.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_Hong_Kong_in_First_Convention_of_Peking_in_1860.jpg "fig:Map_of_Hong_Kong_in_First_Convention_of_Peking_in_1860.jpg")》中國割讓予英國的[九龍半島部份](../Page/九龍半島.md "wikilink")，右方海灣中部突出地就是牛頭角|替代=\]\]
[香港開埠初期](../Page/香港開埠初期歷史.md "wikilink")，市區需要大量建築石材。牛頭角一帶客家人聚居，曾盛行[採石業](../Page/香港礦業.md "wikilink")，與[茜草灣](../Page/晒草灣.md "wikilink")、[茶果嶺和](../Page/茶果嶺.md "wikilink")[鯉魚門](../Page/鯉魚門.md "wikilink")，合稱為[九龍四山](../Page/九龍四山.md "wikilink")。百多年前的客家[瀝源九約竹枝詞中](../Page/瀝源九約竹枝詞.md "wikilink")，便描述到四山中的牛頭角：「……清遊忽到[蘇茅坪](../Page/秀茂坪.md "wikilink")，瞥見**牛頭角**又生。茜草灣前多石匠，仙歌嘹亮一聲聲……」。
[GENERAL_VW_Ngau_Tau_Kok_195x.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GENERAL_VW_Ngau_Tau_Kok_195x.jpg "fig:GENERAL_VW_Ngau_Tau_Kok_195x.jpg")
1950年代初，東九龍地區與牛頭角一帶都是荒涼之地，只是一片山頭，在山谷中只有幾戶農家。據《[觀塘風物志](../Page/觀塘風物志.md "wikilink")》所載，牛頭角從前乃九龍灣伸延出海的海角，如今[定安街一帶當時為牛頭角村](../Page/定安街.md "wikilink")，於1950年初建有[牛頭角碼頭](../Page/牛頭角碼頭.md "wikilink")，可從水路往來[灣仔及](../Page/灣仔.md "wikilink")[北角](../Page/北角.md "wikilink")。
[Kowloon_Bay_Skyline_1971.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Bay_Skyline_1971.jpg "fig:Kowloon_Bay_Skyline_1971.jpg")
[1960年代前](../Page/1960年代香港.md "wikilink")，牛頭角村仍是香港[新九龍的十三個規模較大的鄉村](../Page/新九龍.md "wikilink")—[九龍十三鄉之一](../Page/九龍十三鄉.md "wikilink")。\[4\]\[5\]1960年代末香港政府清拆牛頭角村，用以興建牛頭角徙置區，而村民被安置往油塘等地的徙置區。1973年[香港房屋委員會成立](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")，牛頭角徙置區改稱[牛頭角下邨](../Page/牛頭角下邨.md "wikilink")**，**而旁邊的「牛頭角政府廉租屋」則改名為[牛頭角上邨](../Page/牛頭角上邨.md "wikilink")。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lower_Ngau_Tau_Kok_Estate_Block8.jpg "fig:缩略图")\]\]
[1970年代觀塘及九龍灣](../Page/1970年代香港.md "wikilink")[填海工程陸續完成](../Page/香港填海工程.md "wikilink")，將原本天然曲折的[海岸線拉直](../Page/海岸線.md "wikilink")，牛頭角自此成為內陸地區。1979年啟用的[牛頭角鐵路站就興建在當時的新填土地上](../Page/牛頭角站.md "wikilink")。原有牛頭角對出的海皮已經成為觀塘和九龍灣商貿區
(由昔日的工業區轉化而成)。

2003年牛頭角下邨開始重建，分為第一期和第二期，北面部份土地則興建[東九文化中心](../Page/東九文化中心.md "wikilink")。現今牛頭角大部份用地已經主要是作住宅區。

## 主要建築物

### 住宅

[Lower_and_Upper_Ngau_Tau_Kok_Estate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lower_and_Upper_Ngau_Tau_Kok_Estate.jpg "fig:Lower_and_Upper_Ngau_Tau_Kok_Estate.jpg")與[牛頭角上邨外貌](../Page/牛頭角上邨.md "wikilink")\]\]
[Ngau_Tau_Kok_Buildings_201106.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ngau_Tau_Kok_Buildings_201106.jpg "fig:Ngau_Tau_Kok_Buildings_201106.jpg")一帶的住宅\]\]

  - [香港房屋委員會管理的](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")[牛頭角下邨及](../Page/牛頭角下邨.md "wikilink")[牛頭角上邨](../Page/牛頭角上邨.md "wikilink")
  - [香港房屋協會管理的](../Page/香港房屋協會.md "wikilink")[花園大廈及](../Page/花園大廈.md "wikilink")[玉蓮臺](../Page/玉蓮臺.md "wikilink")
  - [安基苑](../Page/安基苑.md "wikilink")
  - [樂雅苑](../Page/樂雅苑.md "wikilink")
  - [振華苑](../Page/振華苑.md "wikilink")

### 學校

  - [觀塘官立小學](../Page/觀塘官立小學.md "wikilink")
  - [聖公會基顯小學](../Page/聖公會基顯小學.md "wikilink")
  - [樂華天主教小學](../Page/樂華天主教小學.md "wikilink")

### 寫字樓

經[牛頭角站前往](../Page/牛頭角站.md "wikilink")，實際位處[觀塘商貿區及](../Page/觀塘商貿區.md "wikilink")[九龍灣商貿區之間](../Page/九龍灣商貿區.md "wikilink")
(與早年的[淘大工業村無關](../Page/淘大工業村.md "wikilink"))

  - [豐樹中心](../Page/豐樹中心.md "wikilink")
  - [One Bay East](../Page/One_Bay_East.md "wikilink")
  - [香港綠景NEO大廈](../Page/香港綠景NEO大廈.md "wikilink")
  - [海濱匯](../Page/海濱匯.md "wikilink")

## 交通

[NgauTauKokR7f.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NgauTauKokR7f.jpg "fig:NgauTauKokR7f.jpg")[5號幹線天橋位於牛頭角站的西行起點](../Page/5號幹線.md "wikilink")\]\]
[Ngau_Tau_Kok_Station_2014_03_part1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ngau_Tau_Kok_Station_2014_03_part1.JPG "fig:Ngau_Tau_Kok_Station_2014_03_part1.JPG")\]\]
[Kowloon_Bay_Station_2014_03_part2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Bay_Station_2014_03_part2.JPG "fig:Kowloon_Bay_Station_2014_03_part2.JPG")\]\]

### 主要交通幹道

  - [牛頭角道](../Page/牛頭角道.md "wikilink")
  - [觀塘道](../Page/觀塘道.md "wikilink")
  - [彩雲道](../Page/彩雲道.md "wikilink")
  - [彩霞道](../Page/彩霞道.md "wikilink")
  - [佐敦谷北道](../Page/佐敦谷北道.md "wikilink")
  - [振華道](../Page/振華道.md "wikilink")
  - [福淘街](../Page/福淘街.md "wikilink")
  - 定安街
  - 定富街
  - 安德道
  - 雅麗道
  - 功樂道

### 公共交通

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>交通路線列表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt><a href="../Page/港鐵.md" title="wikilink">港鐵</a></dt>

</dl>
<ul>
<li><font color="{{觀塘綫色彩}}">█</font><a href="../Page/觀塘綫.md" title="wikilink">觀塘綫</a>：<a href="../Page/牛頭角站.md" title="wikilink">牛頭角站</a>、<a href="../Page/九龍灣站.md" title="wikilink">九龍灣站</a></li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/牛頭角道.md" title="wikilink">牛頭角道</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/香港公共小巴.md" title="wikilink">紅色小巴</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>觀塘至<a href="../Page/青山道.md" title="wikilink">青山道線</a> (上午服務)[6]</li>
<li>觀塘/<a href="../Page/黃大仙.md" title="wikilink">黃大仙至青山道線</a> (通宵服務)[7]</li>
<li>觀塘至<a href="../Page/美孚.md" title="wikilink">美孚線</a>[8]</li>
<li>觀塘至<a href="../Page/土瓜灣.md" title="wikilink">土瓜灣</a>/<a href="../Page/佐敦道.md" title="wikilink">佐敦道線</a> (24小時服務)[9]</li>
<li>觀塘至<a href="../Page/旺角.md" title="wikilink">旺角線</a> (24小時服務)[10]</li>
<li>牛頭角至旺角線[11]</li>
<li>牛頭角至佐敦道線 (上午服務)[12]</li>
<li><a href="../Page/紅磡.md" title="wikilink">紅磡至觀塘線</a> (24小時服務)[13]</li>
<li>觀塘至香港仔線 (下午服務)[14]</li>
<li>觀塘至西環線 (上午服務)[15]</li>
<li>銅鑼灣至觀塘線 (通宵服務)[16]</li>
<li>灣仔至觀塘線 (通宵服務)[17]</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/振華道.md" title="wikilink">振華道</a>/<a href="../Page/牛頭角巴士總站.md" title="wikilink">牛頭角巴士總站</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/香港公共小巴.md" title="wikilink">紅色小巴</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>觀塘至牛頭角/<a href="../Page/彩盈邨.md" title="wikilink">彩盈邨線</a>[18]</li>
<li><a href="../Page/秀茂坪.md" title="wikilink">秀茂坪至</a><a href="../Page/土瓜灣.md" title="wikilink">土瓜灣</a>/佐敦道線[19]</li>
<li>秀茂坪至旺角線 (24小時)[20]</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/福淘街.md" title="wikilink">福淘街</a><br />
<a href="../Page/香港公共小巴.md" title="wikilink">紅色小巴</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>觀塘/黃大仙至青山道線 (通宵服務)[21]</li>
<li>觀塘至美孚線[22]</li>
<li>觀塘至土瓜灣/佐敦道線 (24小時服務)[23]</li>
<li>牛頭角至旺角線[24]</li>
<li>牛頭角至土瓜灣線 (上午服務)[25]</li>
<li>觀塘至香港仔線 (下午服務)[26]</li>
<li>觀塘至西環線 (上午服務)[27]</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/佐敦谷北道.md" title="wikilink">佐敦谷北道</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/彩霞道.md" title="wikilink">彩霞道</a>/<a href="../Page/彩禧路.md" title="wikilink">彩禧路</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/香港公共小巴.md" title="wikilink">紅色小巴</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>觀塘至<a href="../Page/彩盈邨.md" title="wikilink">彩盈邨線</a>[28]</li>
<li><a href="../Page/秀茂坪.md" title="wikilink">秀茂坪至</a><a href="../Page/土瓜灣.md" title="wikilink">土瓜灣</a>/佐敦道線[29]</li>
<li>秀茂坪至旺角線 (24小時服務)[30]</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/觀塘道.md" title="wikilink">觀塘道</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt>跨境巴士</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/藍田站.md" title="wikilink">藍田站至</a><a href="../Page/皇崗口岸.md" title="wikilink">皇崗口岸線</a>(24小時服務)</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/偉業街.md" title="wikilink">偉業街</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/海濱道.md" title="wikilink">海濱道</a></dt>

</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 區議會議席分佈

為方便比較，以下列表以[佐敦谷明渠以南](../Page/佐敦谷明渠.md "wikilink")、[觀塘道](../Page/觀塘道.md "wikilink")、[牛頭角道](../Page/牛頭角道.md "wikilink")、[聯安街](../Page/聯安街.md "wikilink")、[功樂道](../Page/功樂道.md "wikilink")、[康寧道為範圍](../Page/康寧道.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度/範圍</p></th>
<th><p>2000-2003</p></th>
<th><p>2004-2007</p></th>
<th><p>2008-2011</p></th>
<th><p>2012-2015</p></th>
<th><p>2016-2019</p></th>
<th><p>2020-2023</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/牛頭角下邨.md" title="wikilink">牛頭角下邨</a>（<a href="../Page/觀塘道.md" title="wikilink">觀塘道</a>、<a href="../Page/牛頭角道.md" title="wikilink">牛頭角道</a>、<a href="../Page/常怡道.md" title="wikilink">常怡道天橋</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/牛頭角_(選區).md" title="wikilink">下牛頭角選區及部分</a><a href="../Page/牛頭角_(選區).md" title="wikilink">上牛頭角選區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/觀塘道.md" title="wikilink">觀塘道</a>、<a href="../Page/牛頭角道.md" title="wikilink">牛頭角道以東</a>、<a href="../Page/雅麗道.md" title="wikilink">雅麗道</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/牛頭角上邨.md" title="wikilink">牛頭角上邨</a>、<a href="../Page/安基苑.md" title="wikilink">安基苑</a>（<a href="../Page/牛頭角道.md" title="wikilink">牛頭角道以東</a>、<a href="../Page/安德道.md" title="wikilink">安德道</a><a href="../Page/安華街.md" title="wikilink">安華街沿線</a>）</p></td>
<td><p>部分<a href="../Page/佐敦谷.md" title="wikilink">佐敦谷選區及部分</a><a href="../Page/牛頭角_(選區).md" title="wikilink">上牛頭角選區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/花園大廈.md" title="wikilink">花園大廈</a>（<a href="../Page/安善道.md" title="wikilink">安善道以南</a>、<a href="../Page/牛頭角道.md" title="wikilink">牛頭角道以東</a>、<a href="../Page/聯安街.md" title="wikilink">聯安街以西</a>、<a href="../Page/樂意山.md" title="wikilink">樂意山山坡</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/功樂道.md" title="wikilink">功樂道沿線地區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/振華道.md" title="wikilink">振華道沿線地區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

註：以上主要範圍尚有其他細微調整（包括編號），請參閱有關區議會選舉選區分界地圖及條目。

## 參見

  - [九龍四山](../Page/九龍四山.md "wikilink")
  - [九龍十三鄉](../Page/九龍十三鄉.md "wikilink")

## 參考資料

\<ref|2\>

{{-}}

{{-}}

{{-}}

[Category:牛頭角](../Category/牛頭角.md "wikilink")
[Category:觀塘區](../Category/觀塘區.md "wikilink")
[Category:香港礦業](../Category/香港礦業.md "wikilink")
[Category:九龍十三鄉](../Category/九龍十三鄉.md "wikilink")
[Category:九龍四山](../Category/九龍四山.md "wikilink")
[Category:新九龍](../Category/新九龍.md "wikilink")

1.  《九龍街道命名考源》梁濤 著，第九十一頁，市政局出版，1993年
2.  《香港歷史文化小百科16－趣談九龍街道》 爾東 著，第14-15頁，明報出版社，2004年11月，ISBN 962-8871-46-3
3.  《香港九龍兼新界形勢圖》，香港中華書局，1940年
4.
5.  [十三鄉由來](http://www.eastkowloon.org.hk/?action-viewnews-itemid-62)
6.  [觀塘協和街—青山道香港紗廠](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k02.html)
7.  [觀塘及黃大仙—青山道](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k22.html)
8.  [觀塘協和街—美孚](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k64.html)
9.  [觀塘同仁街—佐敦道上海街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k12.html)
10. [觀塘同仁街—旺角先達廣場／奧運站](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k31.html)
11. [牛頭角站—旺角登打士街](http://www.c16seats.net/chi/rmb/r_k24.html)
12. [牛頭角站—佐敦道吳松街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k56.html)
13. [紅磡差館里＞牛頭角及觀塘](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k15.html)
14. [香港仔湖北街—觀塘宜安街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kh71.html)
15. [觀塘宜安街＞西環卑路乍街,
    西環修打蘭街＞觀塘宜安街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kh18.html)
16. [銅鑼灣鵝頸橋—牛頭角及觀塘](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kh01.html)
17. [中環／灣仔＞牛頭角及觀塘](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kh41.html)
18. [觀塘瑞和街街市—牛頭角,
    觀塘瑞和街街市—彩盈邨](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k23.html)
19. [秀茂坪—佐敦道北海街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k95.html)
20. [秀茂坪—旺角先達廣場](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k01.html)
21. [觀塘及黃大仙—青山道](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k22.html)
22. [觀塘協和街—美孚](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k64.html)
23. [觀塘同仁街—佐敦道上海街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k12.html)
24. [牛頭角站—旺角登打士街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k24.html)
25. [牛頭角站—佐敦道吳松街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k56.html)
26. [香港仔湖北街—觀塘宜安街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kh71.html)
27. [觀塘宜安街＞西環卑路乍街,
    西環修打蘭街＞觀塘宜安街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_kh18.html)
28. [觀塘瑞和街街市—牛頭角,
    觀塘瑞和街街市—彩盈邨](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k23.html)
29. [秀茂坪—佐敦道北海街](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k95.html)
30. [秀茂坪—旺角先達廣場](http://www.16seats.net/chi/rmb/r_k01.html)